十個切記

2019年02月03日

十個切記 - 蔣芸

路透社(路透社)

中國那位已退休十多年的國務院總理，被問到退休後的生活，他提到了十個切記，最有意思的是第六個切記：教老人不要想着去改變別人，有口話人卻忘了自己這十個切記，又豈不是想改變別人？尤其想改變的是幾乎和他同齡同輩的上了年紀的人，試想這十個切記之目的還不是想要人改變，而更難的是，他想改變的是積習已深、一向自以為是的老人，那是難上加難，說了也是白說。

自己也犯過同樣的毛病，本來是一片好心；藉着閒聊也想給別人一些建議，或以自己從慘痛的經驗中悟出來的一些心得來和旁人共勉，現在想落實在有好管閒事之嫌，焉知聽者不藐藐之，真能聽進去的又有幾人？

那天中午與一位初次見面的小老弟詩人方明午餐，席上還有一位學弟古松，此君擅長寫與法有關的推理小說，也曾著有法律與文學，都已出版。

對這兩位初見面的小老弟並無陌生之感，一位時常出現在詩人洛夫筆下，是一位標準樂於助人的童子軍，當天只見他愁眉深鎖，喃喃叨叨，似有無限委屈，原來這段日子諸事不順，另一位東道主古松則聲宏氣壯與憂鬱詩人正好相反，不敢說這是詩人與法律人的區別；但的確讓好管閒事的我想開解一下他如何韜光養氣，但一想到朱總理的切記有十，不禁警惕起來及時閉上了嘴，交淺而言深或言多，豈不是犯了老人家的大忌。

前總理朱鎔基的修養不錯，多年來，守着沉默是金的古訓，如今也忍不住的只切記就列出了十個之多，有心人不妨仔細琢磨琢磨，未必只是照字面或所舉之例子來讀之，此中或有真意吧。

蔣芸
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
找不同 (尊子)

下一則
下一則
女神陪你遊大學 (邁克)

_____________________

第六要切記，不要總想著要改變別人。大冷天鄰居家女孩子穿短裙絲襪那是人家喜歡。老伴做事丟三落四，那是多年養成的頑疾。其實你也很難改變。與其這樣，不如來個和平共處，這樣總比指手畫腳更讓人喜歡。